% 8. Monad trong haskell
% lk
% 2022

## Monad trong haskell

## Từ cụ thể đến tổng quát hoá

Tham khảo [file](./8_monad.hs)  

1. maybePlus

2. eitherPlus

3. listPlus

Chúng ta thấy các pattern sau:

```
andThen   :: Maybe a      -> (a -> Maybe b)    -> Maybe b
andThen'  :: (Either e a) -> (a -> Either e b) -> (Either e b)
andThen'' :: [a]          -> (a -> [b])        -> [b]   
             [] a         -> (a->   [] b)      ->[] b
```

Qua đó chúng ta có thể tổng quát hoá (generalize)

```
bind  :: Monad m => m a -> (a -> m b) -> m b
(>>=) :: Monad m => m a -> (a -> m b) -> m b
```

Nếu chúng ta có thể viết ngược lại

`flip bind` hay `(=<<)`

```
(=<<) ::   Monad m => (a -> m b) -> m a -> m b
fmap  :: Functor f => (a -> b)   -> f a -> f b (*)

```

Nếu ta thay

    f ~ m
    b ~ m b'

vào (*)

```
fmap  :: Functor f => (a -> m b') -> m a -> m (m b')
(=<<) ::   Monad m => (a -> m b)  -> m a -> m b

```

Nếu chúng ta có hàm số nào đó  `join :: m (m b') -> m b'`

```
fmap :: Functor f =>    (a -> m b') -> m a -> m (m b')
join ::                                       m (m b') -> m b'
join (fmap) ::          (a -> m b') -> m a             -> m b'
```

Như thế, hàm flip bind (=<<) là sự kết hợp giữa `fmap` và `join`, có thể viết `(=<<) = (join .) . fmap` theo cách áp dụng function composition

### Chứng minh `(=<<) = (join .) . fmap` 

```
(=<<) f ma = join (fmap f ma)
(=<<) f ma = join ((fmap f) ma)   -- function application associates to the left
(=<<) f ma = join . (fmap f) ma   -- function composition  g ( h x) with g = join, h = (fmap f)
(=<<) f    = join . (fmap f)      -- pointfree on ma
(=<<) f    = (join .) (fmap f)    -- function application associates to the left
(=<<) f    = ((join .) . fmap) f  -- function composition g (h x), g = (join .), h = fmap
(=<<)      = (join .) . fmap      -- pointfree on f
(=<<)      = (join .) . fmap      -- QED
```      

Ngoài các lý do là tổng quát hoá, Monad còn có gì hữu ích không??

```
-- pure
def integrity_checksum(input)
    Digest::MD5.base64digest(input)
end

-- impure
def impure_integrity_checksum(input)
    k = File.read("~/.secret-key")
    Digest::MD5.base64digest(k+input)
end
```

Haskell way,
```
-- pure
integrityChecksum :: ByteString -> ByteString
integrityChecksum input = MD5.hash input

-- impure with explicit side effect
integrityChecksum' :: ByteString -> IO ByteString
integrityChecksum' input = 
    readFile "~/.secret-key" >>= \k ->
        pure (MD5.hash(k <> input))

-- desugar way, impure with explicit side effect
integrityChecksum'' :: ByteString -> IO ByteString
integrityChecksum'' input = do
    k <- readFile "~/.secret-key" 
    pure (MD5.hash(k <> input))
```

Như thế, chúng ta lường trưóc được rằng: hàm `integrityChecksum` sẽ có side effect.
Chúng ta sẽ tách bạch các hàm ko có side effect va các hàm có side effect, như thế khi code sẽ giảm thiêủ lỗi, code dễ đọc hơn. 

## Monad type class

```
class Applicative m => Monad m where
  (>>=) :: m a -> (a -> m b) -> m b
  (>>) :: m a -> m b -> m b
  return :: a -> m a
  {-# MINIMAL (>>=) #-}
```

## Monad laws
Mọi Monad instances phải thỏa mãn các luật sau:

- Left identity(đồng nhất trái):
```
return a >>= h ≡ h a
```
- Right identity(đồng nhất phải):
```
m >>= return ≡ m
```
- Associativity(tính kết hợp):
```
(m >>= g) >>= h ≡ m >>= (\x -> g x >>= h)
```

Trong `Control.Monad`, chúng ta có 1 toán tử (`>=>`) goị là monad-composition hoặc là Kleisli-composition operator có signature như sau:
```
infixr 1 >=>
(>=>)   ::
    Monad m =>
       (a -> m b)
    -> (b -> m c)
    -> (a -> m c)
f >=> g =
    \x -> f x >>= g
```

Như thế, tính chất kết hợp
```
(m >>= g) >>= h ≡ m >>= (\x -> g x >>= h)
```
chúng ta có thể viết lại như sau:
```
(m >=> g) >=> h ≡  m >=> (g >=> h)
```
## Cách hiểu nôm na, mù mờ và chưa đúng về monad

![Hiểu chưa đúng về monad](./hieu_sai_ve_monad.png "Hiểu chưa đúng về monad")

## Tham khảo
- [Function application associates to the left](https://www.haskell.org/tutorial/functions.html)
- [Why Is Haskell So Hard To Learn? (And How To Deal With It) by Saurabh Nanda #FnConf19
](https://www.youtube.com/watch?v=JKJaD7E6WxE)
- [Haskell Beginners 2022: Lecture 4
](https://www.youtube.com/watch?v=12D4Y2Hdnhg)
- [https://wiki.haskell.org/Monad_laws](https://wiki.haskell.org/Monad_laws)

## TODO

- Giải thích:
    >A monad is just a monoid in the category of endofunctors, what's the problem?

- endofunctor category
- monoidal 

